# git tag: Etiquetas (tags) no Git


**Etiquetas (tags)** são importantes para a organização dos nossos projetos. Elas demarcam um ponto **(commit)** que consideramos relevante e que representa alguma mudança significativa no nosso código.

É com elas que fazemos a **versão (ou release)** de um projeto (v1.0, v2.0 e assim por diante).

## Criando etiquetas (tags)

```
$ git tag -a <nome_da_etiqueta> -m 'insira sua mensagem aqui'
```

- **$** indica que você deve usar o **usuário comum** para fazer essa operação.
- **git tag** chamando o git e em seguida o comando para criar a etiqueta (tag).
- **-a** identifica o **tipo da tag**; nesse caso é **annotated** *(anotada)*.
- digite o **nome para a etiqueta** sem os símbolos **< >**.
- **-m** informa ao git que haverá uma **mensagem**; que será digitada entre **aspas simples ou duplas**.

Exemplo:

```
$ git tag -a v1.0 -m "minha versão 1.0"
```

Esse tipo de **etiqueta (tag)** armazena uma série de objetos de dados do **git**, como checksum (soma de verificação; é um código usado para verificar a integridade de dados), um nome, email, data, arquivos alterados, entre outros.

O mais recomendado é que você crie **etiquetas anotadas (annotated tags)** assim você tem acesso a mais informações.

Abaixo temos o **fluxo do git** que contém uma **tag**.

![etiqueta no git](img/p0013-0.png)


## Verificando as etiquetas (tags)

```
$ git tag
```

E o retorno serão todas as etiquetas (tags) já criadas.

É importante notar que a etiqueta é criada no **commit** atual.

Para ver as informações mais detalhadas sobre uma determinada **etiqueta (tag)**, digite:

```
$ git show <nome_da_etiqueta>
```

- **show** é o comando que vai mostrar as informações detalhadas na **etiqueta (tag)**.


## Etiqueta (tag) no repositório remoto

Com a tag já criado, só precisamos enviar para o repositório remoto:

```
$ git push origin <nome_da_etiqueta>
```

É possível ir até o seu repositório remoto e verificar a *versão*:

![release no github](img/p0013-1.png)


## Criando tag em um commit passado

```
$ git tag -a <nome_da_etiqueta> <chave_do_commit> -m 'insira sua mensagem aqui'
```

Exemplo:

```
$ git tag -a v0.1 c5d15de -m "versão beta"
```

Para verificar a **chave do commit** que deseja, use o comando

```
$ git log --oneline
```


## Excluindo uma etiqueta (tag)

Não é usual que as etiquetas (tags) sejam excluídas, mas caso seja necessário, primeiro é preciso fazer a exclusão local. Assim:

```
$ git tag -d <nome_da_etiqueta>
```

- **-d** de *delete*, para excluir a etiqueta (tag).

E em seguida fazemos a exclusão no repositório remoto:

```
$ git push --delete origin <nome_da_etiqueta>
```

tags: git, tag, etiqueta, show, log, origin, remote
